---
title: "Контрольная работа, вариант 1B"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
  - \usepackage{placeins}
---

# Пояснение к работе

* Вариант выбирается по комбинации номера вашей зачётной книжки и вашего имени:
  * 1 --- для нечётных номеров (кончаются на 1,3,5,7,9), 2 --- для чётных номеров (кончаются на 0,2,4,6,8); 
  * А --- если ваше имя начинается на гласную (например: Авангард, Октябрина), B --- если ваше имя начинается на согласную (например: Гертруда, Владлен). Имя учитывается только полное: "Александр", а не "Саша"; "Ольга", а не "Лёля".
* Выполнить нужно строго свой вариант, будьте внимательны;
* Все ответы должны быть оформлены в виде полноценных предложений, а не только чисел. Получив ответ, напишите, что это такое;
* Пояснения по ходу решения приветствуются. Работа должна демонстрировать, что вы действительно понимаете, что делаете;
* Работы должны быть выполнены самостоятельно. Идентичные работы дисквалифицируются, пренебрежимые различия в оформлении не учитываются;
* Работа содержит 10 заданий. Каждое задание оценивается в 2 балла. Итого работа оценивается от 0 до 20 баллов.

# 1. Умножение и деление вектора на скаляр, сложение и вычитание векторов

Дано три вектора, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{v} &= [-6, -8, 8, 5, -7, 12, 31, -4, 5, 8] \\
\textbf{u} &= [-2, -17, -2, 14, 1, 8, -16, 8, 14, -12] \\
\textbf{w} &= [-13, 9, -24, 10, -1, -11, -11, 6, -17, -10] \\
\end{aligned}
$$

$$ \frac{\textbf{v}}{17} + \frac{\textbf{u}}{3} + 12\textbf{w} = ?$$

# 2. Умножение векторов (скалярное, внутреннее)

Дано три вектора, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{v} &= [39, 16, 23, 31, -6, 20, 2, -21, 6, -26] \\
\textbf{u} &= [-12, -20, -5, 4, -14, -4, -9, -10, -10, 16] \\
\textbf{w} &= [2, 7, 1, -17, -6, -4, -7, 12, 1, 11] \\
\end{aligned}
$$
$$ \frac{\textbf{v}}{12}\cdot(\frac{\textbf{u}}{12} - 7\textbf{w})$$

# 3. Сложение и умножение матриц

Дано три матрицы, вычислите значение выражения с их участием:

$$
\begin{aligned} 
\textbf{X} &= \begin{bmatrix} -4 & -6 \\ -12 & 18 \end{bmatrix} \\
\textbf{Y} &= \begin{bmatrix} 8 & -4 \\ 5 & 13 \end{bmatrix} \\
\textbf{Z} &= \begin{bmatrix} -6 & 2 \\ -5 & 0 \end{bmatrix} \\
\end{aligned}
$$

$$ \textbf{XY} + 7\textbf{Z} = ? $$

# 4. Ранг матрицы

Дана матрица X, определите её ранг:

$$
\textbf{X} = \begin{bmatrix} 11 & -14 & 10 \\ -22 & 28 & 20 \\ 2 & -4 & 1 \end{bmatrix}
$$

$$ \mathrm{rank}(\textbf{X}) = ?$$

# 5. Детерминант матрицы

Дана матрица X, вычислите её детерминант:

$$
\textbf{X} = \begin{bmatrix} -3 & 11 & 3 \\ -5 & 22 & 7 \\ -4 & 10 & -7 \end{bmatrix}
$$
$$ |\textbf{X}| = ?$$

# 6. Решение систем линейных уравнений

Дана система линейных уравнений, решите её:

$$
\begin{cases}
4x_1 - 11x_2 = 3 \\
-9x_1 + 35x_2 = -23
\end{cases}
$$

# 7. Вычисление предела

Вычислите предел при приближении данной функции к указанной точке:

$$ \lim_{x \to \infty} \frac{5x^2+2x-5}{3x^2-8x+3} = ? $$

# 8. Взятие производной

Возьмите первую производную данной функции:

$$ f(x) =  3\tan{x} - 7x^4; f'(x) = ? $$

# 9. Получение уравнения касательной к кривой в заданной точке

Получите уравнение, соответствующее касательной к кривой, описываемой данной функцией, в указанной точке:

$$\begin{cases}
f(x) &= 5x^4-6x^3+3x^2-2x+13 \\
\hfill x &= 5
\end{cases}$$

# 10. Интегрирование функций

Проинтегрируйте данную функцию в заданном интервале:

$$ \int_{-5}^{5} 6x^4 - 5x^2 - 19 $$

